\addchap{Der Studentenclub Count Down}

%TODO: Lageplan und Bilder vom CD

Um einen Ort für gemeinsame Treffen und Aktivitäten zu haben, betreiben wir vom Studentenklub IZ e.V. das Count Down.
Dieses befindet sich im Keller des Wohnheims Güntzstraße 22 und liegt damit auf halbem Weg zwischen Campus und Neustadt.
Mit einer Mischung aus gemütlichen Kneipenabenden und verschiedenen Parties begleiten wir dein Studentenleben, selbstverständlich zu studentischen Preisen!

Montags findet unser traditioneller und fast schon nostalgischer Spieleabend statt.
Damit es nicht langweilig wird, haben wir eine große Auswahl an an verschiedenen Brett- und Kartenspielen parat.
Gern nehmen wir die Herausforderung an, dir und deinen Freunden jede Woche ein anderes Spiel zu bieten und das mehrere Semester lang.
Und wenn mal niemand aus deinem Bekanntenkreis Zeit hat, kannst du auch unseren Bardienst herausfordern %;-)
% ein Smiley mit Nase? Honestly, CD?

Bei den Erasmus-Partys hast du jeden Dienstag die Gelegenheit, gemeinsam mit aus"-ländischen Studenten zu feiern und dere Kulturen kennen zu lernen.

Der Sonntag steht ganz im Zeichen der Gemeinschaft.
Wenn es das Wetter zulässt, spielen wir bereits ab dem späten Nachmittag gemeinsam mit allen Anwesenden im Innenhof Volleyball, versuchen uns auf der Slackline zu halten und werfen den Grill an.
Bei schlechtem Wetter oder im Winter geht es in den Klub mit Billard, Dart, Gangkegeln oder was immer uns und euch spontan einfällt :-)
%TODO: 1. Ist das überhaupt aktuell und so richtig?
% und 2. Noch ein Smiley?!

Darüber hinaus gibt es auch viele Veranstaltungen, die nicht im festgeschriebenen Rythmus stehen, aber trotzdem immer wieder stattfinden.
Dazu gehören unter anderem ein Kneipenquiz, Cocktail- und Bowleabende sowie der Metalalterabend.
Den aktuellen Plan findest du auf unserer Internetseite: \url{countdown-dresden.de}.

Du willst gern einmal selbst auf der Bühne stehen?
Ob mit der Blockflöte oder einem spannenden Reisebericht:
Auch dafür ist bei uns Platz im Klub und Kalender!

Und solltest du keine fremden Zuschauer haben wollen, sondern einfach mit deinen Freunden eine Party außerhalb deiner eigenen vier Wände geben, bist du ebenfalls bei uns genau richtig:
An allen Tagen, an denen wir keine Veranstaltung geplant haben (insbesondere am Freitag und Samstag), hast du die Möglichkeit, unseren Klub zu studentisch günstigen Preisen zu mieten, Barpersonal, Aufräumen und Putzen inklusive.
Schau einfach auf unsere Homepage und reservier einen Termin!

Das reicht dir immer noch nicht?
Du möchtest das Studentenleben gern selbst mit gestalten?
Du triffst gerne viele neue, nette Leute?
Du hast vielleicht sogar weitere Ideen für interessante Veranstaltungen?
Du möchtest gern einmal selbst an der Bar stehen und dabei nicht den Chef im Nacken sitzen, sondern den Spaß im Vordergrund stehen haben?
Sprich uns einfach direkt an, neue Mitglieder sind immer herzlich willkommen.

Ob als Gast oder als neues Mitglied - wir freuen uns, dich bald bei uns begrüßen zu dürfen.

Dein Team vom Count Down